% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}

% matematicke package
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}

\title{Maturitní otázka číslo 3: Číselné obory}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\subsection*{Základní pojmy}
\begin{itemize}[itemsep = 2pt]
    \item \textbf{Číselný obor} je množina čísel, která splňuje určité vlastnosti a pravidla pro operace s těmito čísly.
    \item \textbf{Uzavřenost} je vlastnost množiny, kde výsledek operace se dvěma prvky množiny patří do stejné množiny.
    \item \textbf{Komutativnost} je vlastnost operace, kde pořadí operandů nemá vliv na výsledek. $a \cdot b = b \cdot a$
    \item \textbf{Asociativnost} je vlastnost operace, kde způsob seskupení operandů nemá vliv na výsledek. $(a \cdot b) \cdot c = a \cdot (b \cdot c)$
    \item \textbf{Distributivnost} je následovná vlastnost: $a \cdot (b + c) = a \cdot b + a \cdot c$
    \item \textbf{Neutrální prvek} je prvek, který výsledek operace nezmění. Pro sčítání je to například 0, pro násobení je to 1.
    \item \textbf{Inverzní prvek} je prvek, který při operaci s jiným prvkem vždy dává neutrální prvek. Pro sčítání je to například $-a$, pro násobení je to $\frac{1}{a}$ a platí, že $a \neq 0$
\end{itemize}

\begin{itemize} [itemsep = 2pt]
    \item \textbf{Obor přirozených čísel} se značí $\mathbb{N} = \{1, 2 ,3, 4, \dots\}$. Pro přídání nuly se značí $\mathbb{N}_0$ Obor je uzavřený pro sčítání a násobení. Je charakteristický tím, že má nejmenší prvek a prvky mají jednoznačně dané pořadí.
    \item \textbf{Obor celých čísel} se značí $\mathbb{Z} = \{ \dots, -2, -1, 0, 1, 2, \dots \}$. Je uzavřený pro sčítání, odčtání a násobení.
    \item \textbf{Obor racionálních čísel} se značí $\mathbb{Q} = \{ \frac{p}{q} : p \in \mathbb{Z}, q \in \mathbb{N}, q \neq 0 \}$. Každé racionální číslo má buď ukončený, nebo nekonečný periodický desetinný rozvoj. Uzavřený pro sčítání, odčítání, násobená a dělení(kromě dělení nulou).
    \item \textbf{Obor iracionálních čísel} se značí $\mathbb{I} = \{\pi, e, \sqrt{2}, \dots\}$ Tato množina je obsahuje jen čísla s nekonečným neperiodickým desetinným rozvojem. Není uzavřená pro žádnou z běžných operací.
    \item \textbf{Obor reálných čísel} se značí $\mathbb{R} = \mathbb{Q} \cup \mathbb{I}$
    \item \textbf{Obor komplexních čísel} se značí $\mathbb{C} = \{ a + bi : a, b \in \mathbb{R}, i^2 = -1 \}$. Každé komplexní číslo lze zapsat ve tvaru $a + bi$, kde $a$ je reálná část a $b$ je imaginární část. Je uzavřený pro sčítání, odčítání, násobení a dělení(kromě dělení nulou).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        % Komplexní čísla (největší kruh)
        \filldraw[fill=blue!5, draw=blue, thick] (0,0) circle (4.5cm);
        \node[text=blue!80!black] at (0, 3.8) {\small $\mathbb{C}$ (Komplexní čísla)};

        % Reálná čísla
        \filldraw[fill=green!5, draw=green!60!black, thick] (0,-0.6) circle (3.7cm);
        \node[text=green!40!black] at (0, 2.3) {\small $\mathbb{R}$ (Reálná čísla)};

        % Racionální čísla
        \filldraw[fill=yellow!10, draw=orange, thick] (0,-1.2) circle (2.9cm);
        \node[text=orange!80!black] at (0, 0.8) {\small $\mathbb{Q}$ (Racionální čísla)};

        % Celá čísla
        \filldraw[fill=red!5, draw=red, thick] (0,-1.8) circle (2.1cm);
        \node[text=red!80!black] at (0, -0.5) {\small $\mathbb{Z}$ (Celá čísla)};

        % Přirozená čísla (nejmenší kruh uvnitř)
        \filldraw[fill=white, draw=black, thick] (0,-2.4) circle (1.3cm);
        \node at (0, -2.4) {\small $\mathbb{N}$ (Přirozená)};
    \end{tikzpicture}
    \caption*{Vennův diagram znázorňující postupnou inkluzi číselných oborů}
\end{figure}

\begin{itemize} [itemsep = 2pt]
    \item \textbf{Absolutní hodnota} se značí $|x|$. Vyjadřuje vzdálenost čísla od počátku.
    \item \textbf{Rozdíl v absolutní hodnotě} se značí $|x-y|$ a vyjadřuje vzdálenost 2 bodů na číselné ose, popřípadě na Gaussovo rovině.
\end{itemize}

Příklad: Na reálných číslech definujme operaci * následovně: $$a*b \stackrel{def}{=} \frac{a + b}{3}-1, a,b \in \mathbb{R}.$$

Určete, zda tato operace je komutativní nebo asociativní a zda v ní existuje neutrální prvek (tj. číslo $n \in \mathbb{R}$ takové, že pro každe $a \in \mathbb{R}$ platí $a*n = a, n*a = a$).\\
\\
Řešení: Pro komutativnost zkontrolujeme, zda $a*b = b*a$ pro všechna $a,b \in \mathbb{R}$: \[a*b = \frac{a+b}{3}-1\] \[b*a = \frac{b+a}{3}-1\]
Obě strany rovnice jsou stejné a tudíž je operace * komunitativní.\\
Pro asociativnost zkontrolujeme, zda $(a*b)*c = a*(b*c)$\\ 
\[(a*b)*c = \frac{(\frac{a+b}{3}-1)+c}{3}-1 \]
\[a*(b*c) = \frac{(\frac{b+c}{3}-1)+a}{3}-1 \]

Vidíme, že výrazy jsou rozdílné, tudíž operace není asociativní. Pro neutrální prvek dosadíme do rovnice $a*n=a$ a vyjádříme n, pokud bude n jen nějaké číslo bez a, operace má neutrální prvek.
\begin{align*}
a &= \frac{a+n}{3}-1\\
3a + 3 - a &= n\\
2a + 3 &= n\\
\end{align*}
Výsledný výraz má v sobě nějaké a, tudíž pro tuto operaci neexistuje neutrální prvek.

\subsection*{Komplexní čísla}
\begin{itemize} [itemsep = 2pt]
    \item \textbf{Imaginární jednotka} se značí $i$ a je definována jako $i^2 = -1$.
    \item \textbf{Reálná část} komplexního čísla $z = a + bi$ je $a$.
    \item \textbf{Imaginární část} komplexního čísla $z = a + bi$ je $b$.
    \item \textbf{Ryze imaginární číslo} je komplexní číslo, jehož reálná část je nulová, tedy ve tvaru $0 + bi$.
    \item \textbf{Gaussova rovina} je ortogonální(pravoúhlá) a ortonormální(jednotková délka stejná na obou osách). Osa x je reálná osa a osa y je imaginární osa.
    \item \textbf{Komplexně sdružené číslo} je číslo ve tvaru $a - bi$ k číslu $a + bi $, značí se $\overline{z}$, toto číslo se v gaussově rovině zrcadlí přes reálnou osu.:
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis lines = middle,
            axis equal,          
            xlabel = {$\text{x}$}, 
            ylabel = {$\text{y}$},
            xmin = -1, xmax = 5, 
            ymin = -3, ymax = 4,
            xtick = {1, 2, 3, 4},
            ytick = {-2, -1, 0,1, 2, 3},
            grid = both, 
            grid style = {dashed, gray!30},
            % Posuneme popisky os hezky nakonec šipek
            every axis x label/.style={at={(ticklabel* cs:1.05)}, anchor=west},
            every axis y label/.style={at={(ticklabel* cs:1.05)}, anchor=south}
        ]
        

        \draw[dashed, gray, thick] (3,0) -- (3,2);
        \draw[dashed, gray, thick] (0,2) -- (3,2);
        \draw[dashed, gray, thick] (3,0) -- (3,-2);
        \draw[dashed, gray, thick] (0,-2) -- (3,-2);
        

        \draw[->, blue, thick] (0,0) -- (3,2);
        \draw[->, blue, thick] (0,0) -- (3,-2);
        

        \node[above right] at (3,2) {$z = 3+2i$};
        \node[below right] at (3,-2) {$\overline{z} = 3-2i$};
        \node[below left] at (0,0) {$0$};
        
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption*{Gaussova rovina: Znázornění komplexního čísla $z = 3 + 2i$ a jeho komplexně sdruženého čísla $\overline{z}= 3 - 2i$}
    \end{figure}
    \item \textbf{Velikost komplexního čísla} se značí $|z|$ a pro komplexní číslo $z = a + bi$ se vypočítá jako $|z| = \sqrt{a^2 + b^2}$. Pokud se $|z| = 1$, pak ho označujeme jako komplexní jednotku. Množina všech těchto komplexních čísel vytváří jednotkovou kružnici v Gaussově rovině.
    \item \textbf{Opačné komplexní číslo} k číslu $z = a + bi$ je $-z = -a - bi$.
    
\end{itemize}

Tvary ve kterých lze zapsat komplexní číslo:
\begin{itemize} [itemsep = 2pt]
    \item \textbf{Algebraický tvar} je ve tvaru $a + bi$, kde $a$ je reálná část a $b$ je imaginární část.
    \item \textbf{Goniometrický tvar} je ve tvaru $|z|(\cos \varphi + i \sin \varphi)$, kde $|z|$ je velikost komplexního čísla a $\varphi$ je argument komplexního čísla. Argument $\varphi$ se v Gaussově rovině zakresluje následovně:
    \begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            axis lines = middle,
            axis equal,          % Zaručí, že kružnice/oblouky nebudou šišaté
            xlabel = {$\text{x}$}, 
            ylabel = {$\text{y}$},
            xmin = -1, xmax = 5, 
            ymin = -1, ymax = 4.5,
            % Místo konkrétních čísel na osách zobrazíme jen obecná písmena a, b
            xtick = {3}, xticklabels = {$a$},
            ytick = {3}, yticklabels = {$b$},
            grid = none,         % Mřížku tady vypneme, aby byl trojúhelník čistý
            every axis x label/.style={at={(ticklabel* cs:1.05)}, anchor=west},
            every axis y label/.style={at={(ticklabel* cs:1.05)}, anchor=south}
        ]
        
        % 1. Pomocné tečkované čáry k osám
        \draw[dashed, gray, thick] (3,0) -- (3,3);
        \draw[dashed, gray, thick] (0,3) -- (3,3);
        
        % 2. Popisky odvěsen (ukazují vztah mezi a, b a úhlem phi)
        \node[below] at (1.5, 0) {$a = |z|\cos\varphi$};
        \node[right] at (3, 1.5) {$b = |z|\sin\varphi$};
        
        % 3. Průvodič (přepona pravoúhlého trojúhelníka)
        \draw[->, blue, very thick] (0,0) -- (3,3) node[midway, above left] {$|z|$};
        
        % 4. Vykreslení úhlu phi (oblouk)
        % Kreslíme oblouk ze souřadnice (1.2, 0) od 0 do 45 stupňů s poloměrem 1.2
        \draw[->, thick, orange] (1.2, 0) arc[start angle=0, end angle=45, radius=1.2];
        \node[orange] at (1.5, 0.5) {$\varphi$};
        
        % 5. Samotný bod z a jeho kompletní goniometrický zápis
        \node[above right, text=black] at (1.3, 3){$z = |z|(\cos\varphi + i\sin\varphi)$};
        
        % 6. Označení počátku
        \node[below left] at (0,0) {$0$};
        
        \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \caption*{Geometrické odvození goniometrického tvaru komplexního čísla}
    \end{figure}
    Příklad: Převeďte komplexní číslo $z = 3 + 4i$ do goniometrického tvaru.\\
    Řešení: Nejprve vypočítáme velikost $|z| = \sqrt{3^2 + 4^2} = \sqrt{25} = 5$

    Následně vypočítáme argument $\varphi$ pomocí tangensu: $\tan \varphi = \frac{4}{3}$, po úpravě vyjde $\varphi \doteq 53,13^\circ$. Nyní můžeme zapsat goniometrický tvar: $z = 5(\cos 53,13^\circ + i \sin 53,13^\circ)$.
    Goniometrický tvar se hodí hlavně pro násobení a dělení komplexních čísel, díky vzorci pro násobení: \[z_1 \cdot z_2 = |z_1|\cdot |z_2| (\cos(\varphi_1 + \varphi_2) + i \sin(\varphi_1 + \varphi_2))\] a pro dělení: \[\frac{z_1}{z_2} = \frac{|z_1|}{|z_2|} (\cos(\varphi_1 - \varphi_2) + i \sin(\varphi_1 - \varphi_2))\]\\
    
    To napovídá, že se goniometrický tvar hodí i pro umocňování. K tomu slouží \textbf{Moivreova věta}: \[z^n = |z|^n (\cos(n\varphi) + i \sin(n\varphi)), n\in \mathbb{Z}\]\\
    \item \textbf{Exponenciální tvar} je ve tvaru $|z|e^{i\varphi}$, kde $|z|$ je velikost komplexního čísla a $\varphi$ je argument komplexního čísla.
\end{itemize}

\subsection*{Porovnávání komplexních čísel}
Komplexní čísla jsou si stejná, pokud mají stejnou reálnou i imafinární část, tedy $a + bi = c + di$ pokud $a = c$ a $b = d$
\subsection*{Usměrnění komplexních čísel}
Usměrnění komplexních čísel se provádí pomocí komplexně sdruženého čísla. Ukážeme si to na příkladu: 
\[\frac{3+i}{\sqrt{2} + 2i} = \frac{(3+i)\cdot(\sqrt{2}-2i)}{(\sqrt{2}+2i)\cdot(\sqrt{2}-2i)} = \frac{3\sqrt{2} + \sqrt{2}i - 6i -2i^2}{2 - 4i^2} = \frac{3\sqrt{2}+2}{6} + \frac{(\sqrt{2}-6)i}{6}\]

\subsection*{Vietovy vztahy}
Vietovy vztahy jsou vzorce, které spojují kořeny polynomu s jeho koeficienty. Pro polynom druhého stupně $p(x) = ax^2 +bx + c$, s kořeny $x_1, x_2$, kde $p(x) = 0$(znakem p(x) se značí polynom s neznámou x), Potom můžeme psát:
\[x_1 + x_2 = -\frac{b}{a} \qquad x_1 x_2 = \frac{c}{a}\]
\subsection*{Rovnice v $\mathbb{C}$}
\begin{itemize} [itemsep = 2pt]
    \item \textbf{Lineární rovnice} Počítají se hlavně 2 typy, první je ve tvaru $az + b = 0$, případně obsahuje neznámou z a nějaká čísla kolem, tyto se řeší pomocí přesunutí všeho, co obsahuje z na jednu stranu a všchno ostatní na druhou stranu. Příklad: 
    \begin{align*}
    z &= 3i(z-i)-5z \\
    z &= 3iz + 3 -5z\\
    6z-3iz &= 3\\
    z(6-3i) &= 3\\
    z &= \frac{3}{6-3i} = \frac{1}{2-i} = \frac{2+i}{5} = \frac{2}{5} + \frac{i}{5}\\
    \end{align*}
    druhý typ lineární rovnice obsahuje proměnnou z i $\overline{z}$, tyto se řeší pomocí dosazení proměnných $a$ a $b$ za reálnou a imaginární složku původních proměnných a následným rozdělením rovnice na reálnou a imaginární část(2 rovnice o 2 neznámých)
    
    Příklad: 
    \begin{align*}
    z(\overline{z}-4) -1 &= 8i\\
    z\overline{z} - 4z -1 &= 8i\\
    (a+bi)(a-bi) - 4(a+bi) -1 &= 8i\\
    a^2 + b^2 - 4a - 4bi &= 8i +1\\
    4b &= -8\\
    b &= -2\\
    a^2 +b^2 - 4a &= 1\\
    a^2 - 4a + 3 &= 0\\
    (a-1)(a-3) &= 0\\
    a = 1 \vee a = 3\\
     z_1 &= 1 - 2i\\
     z_2 &= 3 - 2i\\
    \end{align*}
    \item \textbf{Kvadratická rovnice} má 2 reálná řešení, pokud $D>0$, jeden dvojný kořen, pokud $D = 0$ a dva komplexní kořeny, pokud $D < 0$. Aby toto platilo, musí mít \textbf{reálné} koeficienty. Její řešení si ukážeme na příkladu:
    
    Pokud je $D < 0$, pak $-D > 0$ a výraz $\sqrt{-D}$ má smysl. Abychom ze záporného diskriminantu získali kladný, jednoduše zapíšeme záporné znaménko jako $i^2$, vzorec pro řešení tedy bude:
    \[x_{1,2} = \frac{-b \pm i\sqrt{|D|}}{2a}\qquad \text{(Kořeny jsou komplexně sdružená čísla)}\]

    Kvadratická rovnice s komplexními koeficienty je složitější, protože je typicky potřeba odmocnit komplexní diskriminant. Ukážeme si to na příkladu:
    \[z^2 + (1+i)z -2i = 0\]
    \[D = (1+i)^2 - 4\cdot 1 \cdot (-2i) = 10i\] 
    Diskriminant $D$ si převedem do goniometrického tvaru:
    \[10i = 10(\cos\frac{\pi}{2} + i\sin\frac{\pi}{2})\]
    A nyní můžeme použít moivreovu větu pro odmocnění komplexního čísla:
    \[\sqrt{10i} = \sqrt{10}\left(\cos\frac{\frac{\pi}{2}+2k\pi}{2} + i\sin\frac{\frac{\pi}{2}+2k\pi}{2}\right)\]
    Budu dosazovat jen pro $k = 0$ protože 2. řešení moivreovy věty je u druhé odmocniny číslo opačné a v samotném vzorci pro kvadratickou rovnici už je $\pm$
    \[\text{Pro k = 0} \qquad \sqrt{10i} = \frac{\sqrt{20}}{2} + \frac{\sqrt{20}}{2}i = \sqrt{5} + \sqrt{5}i\]
    Po dosazeí $\sqrt{D}$ do vzorce $z_{1,2} = \frac{-b \pm\sqrt{D}}{2a}$ dostaneme:
    \[z_1 = \frac{-(1+i) + \sqrt{5} + \sqrt{5}i}{2} = \frac{-1 + \sqrt{5}}{2} + \frac{-1 + \sqrt{5}}{2}i\]
    \[z_2 = \frac{-(1+i) - \sqrt{5} - \sqrt{5}i}{2} = \frac{-1 - \sqrt{5}}{2} + \frac{-1 - \sqrt{5}}{2}i\]
    \item \textbf{Binomická rovnice} s neznámou $x \in \mathbb{C}$ je rovnice ve tvaru $ax^n + b = 0$, kde $a,b \in \mathbb{C}, a \neq 0, n\in \mathbb{N}, n>1$. Pokud ji vydělíme nenulovvým číslem $a$, dostaneme tvar $x^n - c = 0$, kde $c = -\frac{b}{a}$. Kořeny binomické rovnice jsou všechny n-té odmocniny z komplexního čísla $c$. Příklad:
    \[27x^3 + 8 = 0 \qquad x\in \mathbb{C}\]
    Nejprve vydělíme 27 a následně odečteme absolutní člen od obou stran rovnice:
    \[x^3 + \frac{8}{27} = 0\]
    \[x^3 = -\frac{8}{27}\]
    Číslo $-\frac{8}{27}$ si převedeme do goniometrického tvaru:
    \[-\frac{8}{27} = \frac{8}{27}(\cos \pi + i\sin \pi)\]
    Všechny 3. odmocniny z tohoto čísla získáme pomocí moivreovy věty:
    \[x_k = \sqrt[3]{\frac{8}{27}}\left(\cos\frac{\pi + 2k\pi}{3} + i\sin\frac{\pi + 2k\pi}{3}\right), k = 0, 1, 2\]
    Po dosazení jednotlivých hodnot k získáme všechny 3 kořeny:
    \[x_0 = -\frac{2}{3}\]
    \[x_1 = \frac{1}{3} + \frac{\sqrt{3}}{3}i\]
    \[x_2 = \frac{1}{3} - \frac{\sqrt{3}}{3}i\]
    Tuto rovnici lze řešit i rozkladem součtu třetích mocnin na součin využitím vzorce $a^3 + b^3 = (a+b)(a^2 - ab + b^2)$
    Kořeny binomické rovnice tvoří \textbf{pravidelné n-úhelníky v Gaussově rovině}, kde n je stupeň rovnice. Střed kružnice na které leží je v počátku.
\end{itemize}

\end{document}