% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}

% matematicke package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Maturitní otázka číslo 4: Algebraické rovnice, nerovnice a jejich soustavy}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\subsection*{Definice rovnice, nerovnice, definiční obor a množina kořenů}
Mějme dva výrazy $L(x), P(x)$ s proměnnou $x$. Určují se hodnoty z číselného oboru $M$ pro něž platí
rovnost u rovnic nebo nerovnost u nerovnic. $L(x)$ se nazývá levá strana rovnice(nerovnice) a $P(x)$
pravá. V některých případech může být neznámá pouze v jednom z výrazů. Proměnná $x$ se nazývá neznámá.
Hodnoty neznámé pro něž je rovnice(nerovnice) splněna se nazývá kořenem. Číselný obor $M$ je základní
množina čísel, ve které hledáme kořeny rovnice. Podmnožina číselného oboru, v níž jsou definované
oba výrazy $L(x), P(x)$ se nazývá definiční obor a značí se $D$. Množina všech řešení rovnic a
nerovnic se nazývá množina a značí se $K$.
\subsection*{Úpravy rovnic a nerovnic}
\subsubsection*{Úpravy rovnic}
Úpravy rovnic se dělí na ekvivalentní a neekvivalentní. Ekvivalentní úprava rovnice nezmění rovnost
rovnice. Tedy po úpravě výrazu $L(x)$ na $L_1(x)$ a $P(x)$ na $P_1(x)$, pořád platí $L_1(x) = P_1(x)$.
Neekvivalentní úpravy vytvoří také novou rovnost, ale může se změnit množina kořenů, jako například
přidáním falešného kořenu nebo odebráním reálného kořenu. Tyto úpravy se mohou provádět pokud si
uvědomujeme jejich rizika a předem uděláme kroky k zaručení ekvivalence.

První operací je prohození stran rovnice. Jelikož se obě strany rovnají, mohu je bezpečně prohodit.

Další operací je u rovnic sčítání a odčítání. Přičteš nebo odečteš stejné číslo nebo výraz
k oběma stranám rovnice.
\[
\begin{aligned}
    x - 5 &= -2 \\
    x &= 3
\end{aligned}
\]
Další operací je násobení a dělení. Při násobení a dělení se násobí a dělí všechny členy
výrazu obou stran nějakým číslem nebo výrazem. Dá se to představit jako bychom dali celý výraz do
závorek a provedli tuto operaci na této závorce.

\[
\begin{aligned}
    \frac{3x}{7} &= 9 \\
    \frac{x}{7} &= 3 \\
    x &= 21
\end{aligned}
\]
Násobení nulou je neekvivalentní úprava. Dělení nulou není definované. Pozor si musíme dát při
násobení a dělení neznámými.
\[
\begin{aligned}
    x^2 &= 5x \\
    x &= 5
\end{aligned}
\]
Po vydělení celé rovnice $x$ máme jedno řešení, ovšem nula je také řešením.

Další operací je umocňování a odmocňování, které se také provádí pro celé výrazy obou stran rovnice.
Tyto operace ovšem nejsou vždy ekvivalentní. Umocňování sudým číslem může převrátit znaménka. Pokud
chceme aby umocňování sudým číslem bylo ekvivalentní, musí být obě strany rovnice nezáporné.
\[
\begin{aligned}
    x &= 3 \\
    x^2 &= 9
\end{aligned}
\]
Toto umocnění vytvořilo falešný kořen $-3$. Pokud jsou obě strany záporné, stačí vynásobit obě strany
$-1$ a lze bezpečně umocňovat.

Odmocnění je vždy ekvivalentní pokud odmocňujeme lichým číslem. Pokud odmocňujeme sudým číslem,
musíme dát část výrazu s neznámou do absolutních hodnot.
\[
\begin{aligned}
    4x^2 &= 64 \\
    \sqrt{4x^2} &= 8 \\
    2|x| &= 8 \\
    |x| &= 4
\end{aligned}
\]
Pokud bychom nedali $x$ do absolutních hodnot, ztratily bychom řešení $-4$.
\subsubsection*{Úpravy nerovnic}
Pokud chcme u nerovnic prohodit strany, musíme změnit nerovnosti, jinak se nejedná
o ekvivalentní úpravu.

Přičítání a odečítání funguje stejně jako u rovnic a jedná se o ekvivalentní úpravu.

Pokud násobíme nebo dělíme nerovnici kladným číslem, jde o ekvivalentní úpravu. Pokud to je ovšem
záporným číslem, musíme prohodit znaménko nerovnosti. Násobení a dělení nulou funguje stejně jako
u rovnic. Pozor si musíme dát na násobení a dělení neznámou či výrazem s neznámou. V ten moment
se nerovnice rozdělí na dvě a to na první ve které je neznámá nebo výraz kladný a na druhou kde
je záporný. Sjednocení kořenů těchto dvou nerovnic je pak finální řešení.

Umocňování a odmocňování lichými čísly je u nerovnic ekvivalentní úprava. Pokud umocňujeme sudým
číslem, ale obě strany nerovnice jsou kladné, úprava je ekvivalentní. Pokud by byli obě strany
záporné, lze umocnit ale musí se prohodit znaménko nerovnosti. Umocňovat se dá sudým číslem pouze
pokud jsou obě strany nezáporné.
\subsubsection*{Zkouška}
Pokud nalezneme nějaké řešení rovnice nebo nerovnice, je dobré zjistit, zda je opravdu správné.
Mějme rovnici $L(x) = P(x)$ a řešení $x_0$. Po dosazení $x_0$ do levé i pravé strany zjišťujeme, zda
rovnost pořád platí.
\subsection*{Polynomy, nulové body a grafické řešení rovnic}
Polynom je výraz ve tvaru $a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_1x + a_0$. Čísla $a_n, a_{n-1}, \dots,
a_0$ se nazývají koeficienty.

Pokud máme nějakou rovnici, lze jí vždy upravit tak, že budeme mít na pravé straně nulu. Pokud
bychom si představili, že výraz na levé straně je funkce, řešením této rovnice budou body protínající
osu $x$ neboli nulové body. To je jedna z možností jak řešit rovnice graficky. Další možností je
si představit, že obě strany rovnice jsou vlastně funkce a Řešením jsou průsečíky těchto dvou funkcí.

U nerovností je grafické řešení podobné. Také si přestavíme že výrazy na obou stranách jsou vlastně
funkce a pozorujeme, kdy je jedna funkce menší než druhá. Narozdíl od rovnic bude výsledkem interval.
\subsection*{Řešení lineárních a kvadratických rovnic a nerovnic}
Řešení lineárních rovnic a nerovnic je pouze využívaní možných úprav k izolování neznámé.
Může občas vyjít speciální případy a to nekonečně mnoho řešení a žádné řešení. Pokud po úpravě vyjde
$0 = 0$ rovnice má nekonečně mnoho řešení. Pokud vyjde $0 = k, k \in \mathbb{R}$, rovnice nemá žádné
řešení. Příkladem můžou být rovnice $x = x$ pro nekonečně mnoho řešení a rovnice $x = x+1$ pro žádné
řešení.

Pro řešení kvadratických rovnic a nerovnic se nejdříve převede vše doleva aby na pravé straně zbyla
nula. Následně se využije jedna z metod a to vytýkání, Vietovy vztahy, doplnění na čtverec nebo pomocí
diskriminantu. Kvadratické rovnice mají v oboru reálných čísel dvě, jedno nebo žádné řešení. Mějme
levou stranu $ax^2 + bx + c$.

Vytíkání se využívá, pokud chybí absolutní člen, tedy člen $c = 0$. Vytknutím $ax$ dostaneme
$ax (x + \frac {b}{a})$ což nám už dává nulové body a to $x_1 = 0, x_2 = - \frac{b}{a}$.

Vietovy vztahy nám říkají, že $x_1 + x_2 = -\frac{b}{a}, x_1 \cdot x_2 = \frac{c}{a}$. Vzorce se
nejlépe využívá pokud je kvadratický člen roven jedné.

Doplnění na čtverec hledá vzorec $(a \pm b)^2$. V polynomu se nachází začátek vzorce $x^2 \pm 2xy +
y^2$ a mi si k prvním dovu částem uměle dotvoříme tento vzorec. Z doplnění na čtverec vznikl známý
vzorec pro diskriminant tím, že se použije doplnění na čtverec na základní předpis funkce.

Zjištění kořenů pomocí diskriminantu se využívá pokud jsou kořeny rovnice na které nejde lehce přijít.
Diskriminat získáme vzorcem $D = b^2 - 4ac$. Pokud je $D$ kladné, rovnice má dvě řešení, pokud je
roven nule, rovnice má jedno řešení a je to dvojnásobný reálný kořen. Pokud je záporný, rovnice nemá
v oboru reálných čísel řešení. Kořeny získáme ze vzorce $x_{1,2} = \frac{-b \pm \sqrt{D}}{2a}$.

Ukažme si všechny možnosti řešení kromě vytknutí v praxi na rovnici $x^2 - 6x + 8 = 0$
\[
\begin{aligned}
    (x - 4)(x - 2) &= 0 \\
    4 + 2 = 6, -4 \cdot -2 &= 8 \\
    \hline \\
    x^2 -6x +9 -9 +8 &= 0 \\
    (x - 3)^2 -9 + 8 &= 0 \\
    (x - 3)^2 &= 1 \\
    |x - 3| &= 1 \\
    \hline \\
    \frac{6 \pm \sqrt{36 - 4 \cdot 1 \cdot 8}}{2} &= x_{1,2} \\
    3 \pm 1 &= x_{1,2}
\end{aligned}
\]
Řešení se může zapsat dvěmi způsoby a to $K = \{2, 4\}$ nebo $x \in \{2, 4\}$

Pokud bychom měli nerovnici $x^2 - 6x + 8 < 0$ nejdříve bychom zjistili nulové body uplně stejným
způsobem, čímž bychom si rozdělili definiční obor na tři části $(-\infty, 2), (2, 4), (4, \infty)$.
Následně bychom z každého intervaly vybrali číslo a dosadili ho do nerovnice.
\[
\begin{aligned}
    8 &< 0 \\
    \hline \\
    3^2 - 18 + 8 &< 0 \\
    -1 &< 0 \\
    \hline \\
    10^2 - 60 + 8 &< 0 \\
    48 &< 0
\end{aligned}
\]
Z toho nám vychází že řešení je $K = (2, 4)$. Pokud by místo ostré nerovnosti byla v zadání neostrá,
byli by nulové body součástí řešení, tedy $K = \langle 2, 4 \rangle$.

\subsection*{Rovnice a nerovnice s parametrem}
Rovnice s parametrem se řeší tím, že si necháme jenom proměnou na jedné straně a zbytek dáme
na druhou, následně vytvoříme tabulku s tím jaké hodnoty získáme pro jaký parametr. Mějme rovnici
\[
\begin{aligned}
    a^2x - a &= x + 1 \\
    x(a^2 - 1) &= a + 1 \\
    x &= \frac{a+1}{(a-1)(a+1)} \\
    x &= \frac{1}{a-1}
\end{aligned}
\]
A následně se všechna řešení dají do tabulky. Pro $a \ne 1, -1, x = \frac{1}{a-1}$. Pokud dosadíme
$a = 1$ do původní rovnice, dostaneme $0 = 2$, tedy $x$ nemá řešení. Pro $a = -1$ získáme $0 = 0$,
tedy $x$ je jakékoliv realné číslo.

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
$a$ & $x$ \\
\hline
$a \ne 1, -1$ & $x = \frac{1}{a-1}$ \\
\hline
$a = 1$ & $x \in \emptyset$ \\
\hline
$a = -1$ & $x \in \mathbb{R}$ \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Pokud bychom měli kvadratickou rovnici $x^2 -ax + a + 3 = 0$, rozdělili bychom řešení podle toho jak
vychází diskriminant.
\[
\begin{aligned}
    D &= (-a)^2 - 4 \cdot 1 \cdot (a+3) \\
    D &= (a-6)(a+2)
\end{aligned}
\]
Diskriminant je záporný v rozmezí od $(-2, 6)$, takže rovnice nemá řešení. Diskriminant je roven nule
pro $a = 6, a = -2$. Tyto hodnoty můžeme dosadit do zbytku vzorce pro řešení $\frac{-b}{2a}$ a pro
$a = 6$ dostaneme $3$ a pro $a = -2$ dostaneme $-1$. Diskriminant je kladný v useku $(-\infty, -2) 
\cup (6, \infty)$ a rovnice má řešení $x_{1,2} = \frac{a \pm \sqrt{a^2 - 4a -12}}{2}$.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.5} 
\begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    $a$ & $x$ \\
    \hline
    $a \in (-2, 6)$ & $x \in \emptyset$ \\
    \hline
    $a = 6$ & $x = \{3\}$ \\
    \hline
    $a = -2$ & $x = \{-1\}$ \\
    \hline
    $a \in (-\infty; -2) \cup (6; \infty)$ & $x = \left\{ \frac{a \pm \sqrt{a^2 - 4a - 12}}{2} \right\}$ \\
    \hline
\end{tabular}
\end{center}
S nerovnicemi to funguje uplně stejně, ale pracuje se většinou s velkým množstvím štěpení nerovnice.
\subsection*{Rovnice a nerovnice s absolutní hodnotou}
Pro řešení se využívají nulové body. Zajímá nás, kdy je jaká sekce s absolutní hodnotou kladná a kdy
záporná. Tyto příklady si prostě musíš napočítat, není v tom skoro žádná teorie.
\subsection*{Iracionální rovnice a nerovnice}
Při řešení iracionálních rovnic je potřeba dát části s odmocninama na jednu stranu obě strany umocnit.
Je potřeba určit podmínky, aby byli operace ekvivalentní. Pokud se vyskytují v příkladu například
dvě odmocniny, je třeba umocnit vícekrát.
\subsection*{Reciproké rovnice}
Reciproké rovnice jsou speciální rovnice, kterých koeficienty jsou až na znaménko vždy symetrické.
Rozpoznáváme čtyři type reciprokých rovnic:

Symetrická sudého stupně například $2x^4 -9x^3 + 14x^2 - 9x + 2 = 0$. Je speciální v tom, že pokud je
kořenem $x$ pak je kořenem i $\frac{1}{x}$. Je to ta nejdůležitější rovnice, které si ukážeme řešení.
ostatní typy se řeší tím, že se převedou do tohoto typu.

Symetrická lichého stupně například $x^3 + 4x^2 +4x +1 = 0$. Jejím kořenem je vždy $x = -1$. Po
vydělení této rovnice výrazem $(x+1)$ získáme symetrickou sudou rovnici.

Antisymetrická sudého stupňě například $x^4 +3x^3 -3x - 1 = 0$. Jejím kořenem je vždy $x = \pm 1$. Po
vydělení této rovnice výrazem $(x^2 -1)$ zíkáme symetrickou sudou rovici.

Antisymetrická lichého stupně například $2x^3 - 3x^2 +3x -2 = 0$ Jejím kořenem je vždy $x = 1$. Po
vydělení této rovnice výrazem $(x-1)$ získáme symetrickou sudou ronici.

Pokud už máme symetrickou rovnici sudého stupně, řeší se následujíce.
\[
\begin{aligned}
    ax^4 + bx^3 + cx^2 + bx + a &= 0 \\
    ax^2 + bx + c + \frac{b}{x} + \frac{a}{x^2} &= 0 \\
    a(x^2 + \frac{1}{x^2}) + b(x + \frac{1}{x}) + c &= 0 \\
    x + \frac{1}{x} &= y \\
    (x+\frac{1}{x})^2 = x^2 +2 + \frac{1}{x^2} &= y^2 \\
    x^2 + \frac{1}{x^2} &= y^2 - 2 \\
    a(y^2 - 2) + by + c &= 0 \\
    \text{Získáme dva kořeny } &y_1, y_2 \\
    x + \frac{1}{x} &= y_1 \\ 
    x + \frac{1}{x} &= y_2 \\
\end{aligned}
\]
Po zpětné substituci čísel $y_1, y_2$ získáme dvě kvadratické rovnice, které nám dají čtyři hledané
kořeny.
\subsection*{Polynomiální rovnice vyššího stupně}
Pro řešení kubických, kvartických a rovnic vyšších řádu jsou vzorec velice složité nebo ani žádné
obecné nejsou. Pokud jsou ovšem kořeny celočíselné, je možné
je odhadnout. Mějme nějakou rovnici $a_nx^n + a_{n-1}x^{n-1} + \dots + a_2x^2 + a_1x + a_0 = 0$.
Pokud nalezneme všechny kořeny, tak se její řešení dá zapsat jako součin závorek $a_n \cdot (x - x_n)
\cdot (x - x_{n-1}) \dots (x - x_2) \cdot (x - x_1) = 0$.
Platí $x_1 \cdot x_2 \dots x_n = (-1)^n \cdot \frac{a_0}{a_n}$. Pro kořeny rovnice platí $x =
\frac{p}{q}, p \mid a_0, q \mid a_n$. V hádání kořenů nám velmi pomůže Hornerovo schéme.
Mějme rovnici $x^3 - 6x^2 + 11x - 6$.
Vidíme, že možné kořeny jsou $\pm 1, \pm 2, \pm 3, \pm 6$. Pro Horneovo schéma si
vytvoříme tabulka, která má v prvním řádku koeficienty rovnice. Pak zkusíme například kořen $-1$.
Vezmeme první koeficient a vynásobíme ho kořenem který testujeme, a to přičteme k dalšímu
koeficientu. Tedy $1 \cdot -1 - 6 = - 7$. Tohle zopakujeme pro všechny koeficienty $-7 \cdot -1 + 11
= 18, 18 \cdot -1 - 6 = -24$. Pokud se poslední políčko nerovná nule, tak dané číslo není kořenem.
Tohlecto pronásobování má stejný efekt jako dosazení do původní rovnice. $(-1)^3 -6(-1)^2 + 11(-1) -
6 = -24$. Pokud to zkusíme s číslem $1$, dostaneme na konci 0 nulu, tedy $1$ je kořenem rovnice.
Zbytek řádku platného kořenu nám udává, jak bude rovnice po vytknutí nalezeného kořene vypadat.
$(x-1)(x^2 -5x + 6) = 0$
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
\hline
 & 1 & -6 & 11 & -6 \\
\hline
-1 & 1 & -7 & 18 & -24 \\
\hline
1 & 1 & -5 & 6 & 0 \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\subsection*{Soustavy rovnic a nerovnic}
Soustavy rovnic jsou množiny dvou a více rovnic se stejnými neznámými, které musí platit současně.
Aby bylo možné vyřešit soustavu s $n$ neznámými, potřebujeme alespoň $n$ rovnic. Pro jejich řešení
se využívají techniky zvané sčítací, dosazovací a srovnávací. Mějme dvě rovnice $x + y = 5$ a $2x - y
= 1$.
\[
\begin{aligned}
    \text{sčítací} \\
    -2x - 2y &= -10 \\
    2x - y &= 1 \\
    \hline
    -3y &= -9 \\
    \text{dosazovací} \\
    5 - y &= x \\
    2x - y &= 1 \\
    \hline
    2(5 - y) - y &= 1 \\
    10 -3y &= 1 \\
    \text{srovnávací} \\
    5 - x &= y \\
    2x - 1 &= y \\
    \hline
    5 - x &= 2x - 1 \\
    3x &= 6
\end{aligned}
\]
Po zjištění jedné neznámé se dosadí do rovnice a zjistí se i druhá. Pokud by byly jen dvě rovnice
o dvěch neznámých, dá se to řešit i graficky. Každou rovnici dáme do kartézké soustavy jako přímku
a jejich průsečík je řešení.

U nerovnic se vetšinou řeší dvě nerovnice o jedné neznámé nebo dvě nerovnice o dvou neznámých. Pokud
je pouze jedna neznámá, vyřešíme obě nerovnice a výsledkem je průnik dvou množin řešení. Pokud jsou
dvě neznámé, načrtneme předpis nerovnice jako přímku. Řešením této nerovnice bude polorovina, kterou
zjistíme dosazením nějakého bodu do jedné z polorovin vytvořené přímkou. Řešením je průnik
těchto dvou polorovin vytvořených dvěmi nerovnicemi.

Součástí této otázky jsou i rovnice v oboru komplexních čísel, které jsou už ale popsány a vypracovány
v třetí otázce o číselných oborech.

\end{document}
