% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}

% matematicke package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Maturitní otázka číslo 5: Vlastnosti a grafy algebraických funkcí}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\subsection*{Funkce}
\subsubsection*{Co to je funkce?}
Mějme dvě neprázdné množiny $A, B$ realných čísel $A \subset \mathbb{R}, B = \mathbb{R}$. Přiřadíme-li
každému číslu $x \in A$ právě jedno číslo $y \in B$, pak se toto přiřazení čísel nazývá reálná funkce
reálné proměnné $x$. Proměnná $x$ se nazývá funkční proměnná nebo argument funkce $f$. Číslům množiny
$A$ se říká hodnoty proměnné. Množina $A$ se nazývá definiční obor a značí se $D(f)$. Číslo $y$ se
nazývá funkční hodnota nebo hodnota funkce $f$ v bodě $x$ a značí se $y = f(x)$. Množina B všech
funkčních hodnot se nazývá obor hodnot a značí se $H(f)$.
\subsubsection*{Způsoby zadání funkce}
Nejčastějším zadáním funkce je analytické zadání. Funkční předpis je dán rovnicí tvaru $y = f(x)$,
kde $f(x)$ je výraz s proměnnou $x$.

Další časté zadání je pomocí grafu. Graf funkce $f$ se sestrojuje v kartézské soustavě s počátkem
$O$ a osami $x, y$. Pro všechna $x \in D(f)$, každé uspořádané dvojice realných čísel $[x, f(x)]$
přiradíme v této rovině bod se souřadnicemi $x, y = f(x)$. Množina všech těchto bodů se nazývá grafem
funkce $f$.

Poslední metodou je zadání výčtem všech uspořaných dvojic $[x, y = f(x)]$ hodnot argumentu $x$ a
příslušných funkčních hodnot $f(x)$. Tento způsob lze použít pouze u funkcí, jejichž definičním oborem
je konečná množina.
\subsubsection*{Rovnost funkcí, algebraické operace s funkcemi a složené funkce}
Dvě funkce $f, g$ jsou si rovny, pokud platí $D(f) = D(g)$ a v každém bodě tohoto definičního oboru
platí $f(x) = g(x)$.

Nechť je $D$ průik definičních oborů funkcí $f, g$ je neprázdná množina. Přiřadíme-li každému $x \in
D$ číslo $f(x) + g(x)$, dostaneme funkci $f + g$ zvanou součet funkcí. Obdobně se definuje rozdíl $f
- g$, součin $f \cdot g$ a podíl $\frac{f}{g}$. Pro podíl musíme předpokládat že $g(x) \ne 0$ pro
všechna $x \in D$.

Mějme dvě funkce $g: u = g(x)$ a $f: y = f(u), u \in D(f)$. pro které platí $H(g) \cap D(f) \ne 0$.
Funkce $h$ se nazývá složená funkce z funkcí $g, f$ pokud platí, že $D(h) = \{x \in D(g); g(x) \in
D(f)\}$. Pro každé $x \in D(h)$ je $h(x) = f(u)$ neboli $h(x) = f(g(x))$. Trochu lidstěji řečeno,
složená funkce vezme výstupní hodnotu vnitřní funkce použije ji jako vstupní hodnotu funkce vnější.
Definiční obor složené funkce je průnik podmínek obou funkcí. Nemůžeme do vnitřní funkce vložit
číslo které není v jejím definičním oboru a také do vnitřní funkce nelze vložit číslo, které po
dosazení do vnitřní funkce dá hodnotu mimo definiční obor vnější funkce.
\subsection*{Vlastnosti funkcí}
\subsubsection*{Sudost a lichost}
Mějme funkci $f$ s definičním oborem $D(f)$. Pokud $x \in D(f)$ a také $-x \in D(f)$, mohou se
vyskytovat dvě vlastnosti. Funkce je sudá, práve když pro každé $x \in D(f)$ je $f(-x) = f(x)$.
Funkce je lichá, právě když pro každé $x \in D(f)$ je $f(-x) = -f(x)$. Pokud je funkce sudá, je
souměrná podle osy $y$. Pokud je funkce lichá, je souměrná podle počátku.
\subsubsection*{Periodičnost}
Funkce $f$ je periodická, pokud existuje číslo $p \ne 0$, že pro každé $x \in D(f)$ je také $x \pm
p \in D(f)$ a platí $f(x \pm p) = f(x)$. Číslo $p$ se nazývá perioda funkce.
\subsubsection*{Omezenost a extrémy}
Nechť je $M$ podmnožina definičního oboru $D(f)$ funkce $f$. Funkce je omezená zdola na množině $M$,
právě když existuje takové číslo $d \in \mathbb{R}$, že pro všechna $x \in M$ je $f(x) \ge d$.
Funkce je omezená shora na množině $M$, právě když existuje takové číslo $d \in \mathbb{R}$, že pro
všechna $x \in M$ je $f(x) \le d$. Funkce je omezená, pokud je omezená shora i zdola. Ve většině úloh
je $M = D(f)$.

Nechť je $M$ podmnožinou definičního oboru $D(f)$ funkce $f$ a $a \in M$. Bod $a$ je minimum(nejmenší
hodnota) na množině $M$, právě když pro všechna $x \in M$ je $f(x) \ge f(a)$. Bod $a$ je maximum
(největší hodnota) na množině $M$, právě když pro věechna $x \in M$ je $f(x) \le f(a)$. Pokud je
$M = D(f)$, jsou tyto extrémy globální, tedy globální minimum a maximum.
\subsubsection*{Monotonie}
Nechť je $M$ podmnožinou definičního oboru $D(f)$ funkce $f$. Funkce $f$ je rostoucí na množině $M$,
právě když pro každé dva prvky $x_1, x_2$ z $M$ platí: Je-li $x_1 < x_2$, pak platí $f(x_1) < f(x_2)$.
Funkce $f$ je klesající na množině $M$, právě když pro každé dva prvky $x_1, x_2$ z $M$ platí: Je-li
$x_1 < x_2$, pak platí $f(x_1) > f(x_2)$. Pokud je funkce neklesající, místo $f(x_1) < f(x_2)$ stačí
aby platilo $f(x_1) \le f(x_2)$. Pokud je funkce nerostoucí, stačí aby platilo $f(x_1) \ge f(x_2)$.
Rostoucí a klesající funkce se nazývají ryze monotónní. Pokud je funkce rostoucí na celém definičním
oboru, říká se že je to rostoucí funkce. Takto to funguje u ostatních také.
\subsubsection*{Prosté a inverzní funkce}
Funkce $f$ s defičním oborem $D(f)$ je prostá, pokud pro každou dvojici $x_1, x_2 \in D(f) x_1 \ne
x_2$ platí $f(x_1) \ne f(x_2)$.

Prostá funkce je prosté zobrazení definičního oboru $D(f)$ na množinu všech
funkčních hodnot $H(f)$. K tomuto zobrazení existuje zobrazení inverzní, které je také prosté a
zobrazuje množinu $H(f)$ na množinu $D(f)$. Tato funkce se nazývá funkce inverzní k funkci $f$ a značí
se $f^{-1}$. Prostá funkce a její funkce inverzní je osově souměrná podle přímky o rovnici $y = x$.
\subsection*{Transformace grafů}
$y = f(x) \pm c$ Graf se posune nahoru nebo dolu o hodnotu $c$

$y = a \cdot f(x)$ Graf se natáhne nebo stlačí ve směru osy $y$. $|a| > 1$ graf se vytáhne, $|a| < 1$
graf se stlačí.

$y = f(x \pm c)$ Graf se posune doprava nebo doleva o hodnotu $c$.

$y = f(a \cdot x)$ Graf se ztlačí nebo roztáhne ve směru osy $x$. $|a| > 1$ graf se stlačí, $|a| < 1$
graf se roztáhne.

$y = -f(x)$ Graf se překlopí podle osy $x$.

$y = f(-x)$ Graf se překlopí podle osy $y$.

$y = |f(x)|$ Část grafu pod osou $x$ se překlopí podle osy $x$.

$y = f(|x|)$. Graf se vytvoří jen pro $x >= 0$ a následně se podél osy souměrnosti $y$ zobrazí.
Následný graf je pak sudý.

Pro správnou transformaci je nejlépe dělat transformace v pořadí co nejblíže neznámé. Pokud je
koeficient před neznámou a také se od ní přičítá, doporučuji nejříve vytknout.

$f(3x + 5) = 3(f(x + \frac{5}{3}))$. Velmi důležité je umět rozpoznat kdy se jedná o posun a 
natahování či smršťování ve směru osy $x$ a kdy $y$. Nejlépe jak se tohle naučit je si hrát chvilku
v geogebře nebo desmosu.
\subsection*{Elementární funkce}
\end{document}
