% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}

% matematicke package
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{angles,quotes}

\title{Maturitní otázka číslo 13: Základy planimetrie a konstrukční úlohy}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\section{Základní pojmy}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Přímka} se zapisuje buď malým písmenem, nebo $\leftrightarrow AB$
    \item \textbf{Úsečka} je část přímky ohraničená 2 body. Zapisuje se jako $AB$, nebo pokud chceme její velkost, tak $|AB|$
    \item \textbf{Polopřímka} je část přímky, která je ohraničená jen jedním bodem, je tedy nekonečná. Zapisuje se $\leftarrow AB$, kde $A$ je počáteční bod a prochází bodem $B$
    \item \textbf{Polorovina} je část roviny, která je ohraničená jednou přímkou. Zapisuje se $\leftarrow pA$, je to polorovina s hraniční přímkou $p$ obsahující bod $A$. 
    \item \textbf{Úhel} je část roviny vymezená dvěma polopřímkami se společným počátkem.
    \item \textbf{Vedlejší úhly} jsou úhly, která leží na stejné přímce a vzájemně se doplňují do $180^\circ$, v obrázku jsou to například úhly $\alpha$ a $\omega$
    \item \textbf{Souhlasné úhly} leží n stejné straně příčky i rovnoběžek, v obrazku jsou to úhly $\alpha , \alpha'$ a $\beta, \beta'$
    \item \textbf{Střídavé úhly} leží na opačných stranách a jsou shodné, v obrázku to jsou úhly $\beta$ a $\gamma'$, nebo úhly $\alpha'$ a $\delta $.
    \item \textbf{Vrcholové úhly} jsou shodné a v obrázku je to například dvojice $\alpha$ a $\delta$.
\end{itemize}


\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
    % Definice přímek
    \draw[thick] (0,2) -- (4,2) node[right] {$p$};
    \draw[thick] (0,0) -- (4,0) node[right] {$q$};
    \draw[thick, blue] (1,-1) -- (3,3) node[above] {$s$};

    % Definice bodů (průsečíků)
    \coordinate (A) at (2.5,2);
    \coordinate (B) at (1.5,0);
    \coordinate (P1) at (3.5,2);
    \coordinate (P2) at (4,5);
    \coordinate (Q1) at (2.5,0);
    \coordinate (Q2) at (1,-1);
    \coordinate (Q3) at (3,0);
    \coordinate (Q4) at (0, 0);
    \coordinate (P3) at (0, 2);
    \coordinate (P4) at (4,2);

    % Vykreslení úhlů
    % Souhlasné úhly (např. vpravo nahoře)
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius=0.6cm, "$\alpha$"] {angle = P1--A--P2};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius=0.6cm, "$\alpha'$"] {angle = Q1--B--A};

    % Střídavé úhly (např. vnitřní)
    \draw pic [draw, fill=green!30, angle radius=0.5cm, "$\beta$"] {angle = B--A--P1};
    \draw pic [draw, fill=green!30, angle radius=0.5cm, "$\beta'$"] {angle = Q2--B--Q3};
    %gamma uhly
    \draw pic [draw, fill=blue!30, angle radius = 0.55cm, "$\gamma$"] {angle = P2--A--P3};
    \draw pic [draw, fill=blue!30, angle radius = 0.55cm, "$\gamma'$"] {angle = P2--B--Q4};
    %delta uhly
    \draw pic [draw, fill=yellow!30, angle radius = 0.65cm, "$\delta$"] {angle = P3--A--B};
    \draw pic [draw, fill=yellow!30, angle radius = 0.65cm, "$\delta'$"] {angle = Q4--B--Q2};

\end{tikzpicture}

\section{Trojúhelník}
Věty o shodnosti: \textbf{sss, sus, usu, Ssu}, u věty Ssu jsou dva trojúhelníky shodné, pokud se shodují ve dvou stranách a úhlu, který leží proti větší z těchto stran
Významné body a přímky:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Těžiště} je průsečík těžnic, dělí těžnici v poměru 2:1
    \item \textbf{Kružnice opsaná} protíná všechny tři vrcholy trojúhelníku a střed je průsečík os stran
    \item \textbf{Kružnice vepsaná} se dotýká stran trojúhelníku a její střed leží v průsečíku os úhlů
    \item \textbf{Výška} vede z vrcholu trojúhelníku na protější stranu, se kterou je kolmá.
\end{itemize}

\section*{Čtyřúhelníky}
Celkový součet úhlů u konvexních čtyřúhelníků je vždy $360^\circ$
\begin{itemize}
    \item \textbf{Rovnoběžníky:} Čtverec, obdélník, kosočtverec, kosodélník (u všech se půlí úhlopříčky)
    \item \textbf{Lichoběžníky:} Mají jednu dvojici rovnoběžných stran(základny) a druhou dvojicí různoběžnou(ramena).
    \item \textbf{Rovnoramenný lichoběžník:} Ramena jsou shodná, je to tětivový čtyřúhelník (lze mu opsat kružnici). Úhlopříčky jsou shodné.
    \item \textbf{Pravoúhlý lichoběžník:} Jedno rameno je kolmé k základnám (je zároveň výškou).
    \item \textbf{Deltoid:} Úhlopříčky jsou na sebe kolmé, půlí vnitřní úhly a zároveň se půlí. Je to tečnový čtyřúhelník (lze mu vepsat kružnici).
    \item \textbf{Kosočtverec:} Rovnostranný rovnoběžník, který má všechny čtyří strany stejně dlouhé.
    \item \textbf{Tětivový trojúhelník:} Lze mu opsat kružnici. Součet protilehlých vnitřních úhlů je $180^\circ$
    \item \textbf{Tečnový čtyřúhelník:} Součty délek protilehlých stran jsou si rovny(čtverec, kosočtverec, deltoid)
\end{itemize}

\section*{Úhly v kružnici a kružnice}
Kužnice se zapíše pomocí $k(S;r)$, kružnice je pouze množina bodů jejichž vzdálenost od $S$ je $r$
\subsection*{Thaletova kružnice}
Thaletova kružnice nad průměrem $AB$ je množina všech bodů $C$ v rovině, z nichž je úsečka $AB$ vidět pod pravým úhlem s výjimkou bodů $AB$. Středem této kružnice je střed úsečky $AB$. Je to speciální případ věty o středovém a obvodovém úhlu.
    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1]
    % Definice přímek
    \draw[thick] (0,0) -- (0.8,1.6) node[right] {$$$$};
    \draw[thick] (0.8,1.6) -- (4,0) node[right] {$$};
    \draw[thick] (0,0) -- (4,0) node[above] {$$};
    \draw (2,0) circle (2cm);

    % Definice bodů (průsečíků)
    \coordinate[label = above:$C$] (C1) at (0.8,1.6);
    \coordinate[label = left:$A$] (A1) at (0,0);
    \coordinate[label = right:$B$] (B1) at (4,0);
    %zvýraznení bodů
    \filldraw (4,0) circle (2pt);
    \filldraw (0,0) circle (2pt);
    \filldraw (0.8, 1.6) circle (2pt);
    % Vykreslení úhlů
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.5cm, "$\gamma$"] {angle = A1--C1--B1};


    % Střídavé úhly (např. vnitřní)

    %gamma uhly

    %delta uhly


\end{tikzpicture}

\textbf{Důkaz thaletovy kružnice:} Upravme si původní obrázek takto:\\


    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.5]


    % Definice bodů (průsečíků)
    \coordinate[label = above:$C$] (C1) at (0.8,1.6);
    \coordinate[label = left:$A$] (A1) at (0,0);
    \coordinate[label = right:$B$] (B1) at (4,0);
    \coordinate[label = above:$S$] (S1) at (2,0);



    % Vykreslení úhlů
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\beta$"] {angle = S1--C1--B1};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\beta$"] {angle = C1--B1--A1};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.6 cm, "$\alpha$"] {angle = B1--A1--C1};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.6 cm, "$\alpha$"] {angle = A1--C1--S1};

        %zvýraznění bodů
    \filldraw (4,0) circle (2pt);
    \filldraw (0,0) circle (2pt);
    \filldraw (0.8, 1.6) circle (2pt);
    \filldraw (2,0) circle (2pt);

        % Definice přímek
    \draw[thick] (0,0) -- (0.8,1.6);
    \draw[thick] (0.8,1.6) -- (4,0);
    \draw[thick] (0,0) -- (4,0);
    \draw (2,0) circle (2cm);
    \draw[thick] (0.8,1.6) -- (2,0);

    
\end{tikzpicture}

Platí, že trojúhelníky $SCB$ a $ASB$ jsou rovnoramenné, protože mají vždy dvě strany stejně dlouhé. U trojúhelníku $SCB$ jsou to strany $SC$ a $SB$ protože jejich délka je rovna poloměru kružnice a podobně je to u druhého trojúhleníku. Proto platí, že velikost úhlů $\beta$ je stejná a i velikost úhlů $\alpha$ je stejná.

Dále víme, že součet úhlů v trojúhelníku nám musí vždy dát $180^\circ$. Součet úhlů v trojúhelníku $ABC$ pomocí úhlů $\alpha$ a $\beta$ je tedy:
\[2\alpha + 2\beta = 180^\circ  \qquad \slash \div 2\]
\[\alpha + \beta = 90^\circ\]
A důkaz je hotový. Víme, že součet úhlů $\alpha + \beta$ je rovný $90^\circ$ a víme, že tento součet nám dá zkoumaný vnitřní úhel $ACB$.
\subsection*{Věta o středovém a obvodovém úhlu}
\begin{itemize}
    \item Znění: Velikost středového úhlu je rovna dvojnásobku velikosti obvodového úhlu příslušného témuž oblouku
    \item \textbf{Obovodový úhel} je úhel, jehož vrchol $V$ leží na delším oblouku kružnice, která je rozdělena nějakými body $A,B$ a ramena procházejí body $A,B$. Pro jakýkoliv bod $V$, který leží na oblouku této kružnice platí, že $|\angle AVB| = \alpha$.
    \item \textbf{Středový úhel} je úhel mezi body $\angle ASB$ a platí pro něj $2 \cdot |\angle AVB| = |\angle ASB|$
    \item \textbf{Úsekový úhel} je úhel mezi tečnou na kružnici v bodě $A$ a tětivou $AB$. Tento úhel je stejný jako obvodový
\end{itemize}

    \begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.5]


    % Definice bodů (průsečíků)
    \coordinate[label = left:$A$] (A1) at (0.3,-1.05);
    \coordinate[label = right:$B$] (B1) at (3.7,-1.05);
    \coordinate[label = above:$S$] (S1) at (2,0);
    \coordinate[label = above:$V$] (V1) at (0.8, 1.6);
    \coordinate[label = below:$p$] (X1) at (1.35, -2.75);




    % Vykreslení úhlů
    
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\alpha$"] {angle = A1--C1--B1};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\alpha$"] {angle = X1--A1--B1};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$2\alpha$"] {angle = A1--S1--B1};

        %zvýraznění bodů
    \filldraw (0.3,-1.05) circle (2pt);
    \filldraw (3.7,-1.05) circle (2pt);

        % Definice přímek
    \draw[thick] (0.3,-1.05) -- (3.7,-1.05);
    \draw[thick] (0.3,-1.05) -- (0.8,1.6);
    \draw[thick] (3.7,-1.05) -- (0.8,1.6);
    \draw (2,0) circle (2cm);
    \draw[thick] (1.35,-2.75) -- (-0.75, 0.65);
    \draw[thick] (0.3,-1.05) -- (2,0);
    \draw[thick] (2,0) -- (3.7,-1.05);

    
\end{tikzpicture}

\subsection*{Ekvigonála}
Je množina všech bodů roviny z nich je daná úsečka $AB$ vidět pod konstantním úhlem $\alpha$ a tvoří ji dva shodné oblouky kružnic, které jsou v následujícím obrázku.

\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.5]


    % Definice bodů (průsečíků)
    \coordinate[label = left:$A$] (A1) at (0.3,-1.05);
    \coordinate[label = right:$B$] (B1) at (3.7,-1.05);
    \coordinate[label = above:$S_1$] (S1) at (2,0);
    \coordinate[label = above:$V_1$] (V1) at (0.8, 1.6);
    \coordinate[label = below:$S_2$] (S2) at (2,-2.1);
    \coordinate[label = right:$V_2$] (V2) at (4, -2.1);




    % Vykreslení úhlů
    
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\alpha$"] {angle = A1--C1--B1};
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$2\alpha$"] {angle = A1--S1--B1};
        \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\alpha$"] {angle = B1--V2--A1};
        %zvýraznění bodů
    \filldraw (0.3,-1.05) circle (1pt);
    \filldraw (3.7,-1.05) circle (1pt);
    \filldraw (2,0) circle (1pt);
    \filldraw (2,-2.1) circle (1pt);

        % Definice přímek
    \draw[thick] (0.3,-1.05) -- (3.7,-1.05);
    \draw[thick] (0.3,-1.05) -- (0.8,1.6);
    \draw[thick] (3.7,-1.05) -- (0.8,1.6);
    \draw (2,0) circle (2cm);
    \draw (2,-2.1) circle (2cm);
    \draw[thick] (0.3,-1.05) -- (2,0);
    \draw[thick] (2,0) -- (3.7,-1.05);

    %druhý vrcholový úhel
    \draw[thick] (0.3, -1.05) -- (4,-2.1);
    \draw[thick] (3.7, -1.05) -- (4,-2.1);
    
    
\end{tikzpicture}
Musíme znát důkaz pro tyto úhly, kdyžtak je na wikipedii

\subsection*{Kruh}
\textbf{Kruh} je množina všech bodů uvnitř kružnice, včetně kružnice samotné.


\textbf{Kruhová výseč} je část kruhu příslušná určitému středovému úhlu $\phi$. Výseč příslušná přímému úhlu se nazývá půlkruh.

\textbf{Kruhová úseč} je část kruhu vymezená tětivou a kruhovým obloukem vzniklá rozdělením kruhu sečnou. Obsah kruhové úseče je $S = \frac{r^2}{2}(\arcsin\alpha - \sin\alpha)$ V tabulkách je to zvláštně zapsaný, tak pozor.

\section*{Vzájemná poloha útvarů}
\subsection*{Přímka a kružnice}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tečna} má jeden společný bod dotyku $T$ a tečna je vždy kolmá na poloměr $ST$
    \item \textbf{Sečna} má dva společné body, kde se část uvnitř kružnice nazývá tětiva
    \item \textbf{Vnější přímka} nemá žádný společný bod
\end{itemize}

\subsection*{Dvě kružnice}
Jejich poloha závisí na vzdálenosti středů $d = |S_1 S_2|$
\begin{itemize}
    \item Bez společných bodů: $d> r_1 + r_2$
    \item Vnější dotyk: $d = r_1 + r_2$
    \item Protínají se: $|r_1 - r_2| < d < r_1 + r_2$
    \item Vnitřní dotyk: $d = |r_1 - r_2|$
    \item Jedna uvnitř druhé $d<|r_1 - r_2|$, pokud je $d = 0$, tak jsou soustředné
\end{itemize}

\section{Konstrukce tečen}
Při konstrukci z vnějšího bodu $M$ využíváme thaletovu kružnici

Nejprve najdeme střed úsečky $SM$, označme $O$

Poté sestrojíme thaletovu kružnici $\tau(O;|OS|)$

Průsečíky $\tau \cap k$ jsou body dotyku $T_1, T_2$.

Přímky $MT_1$ a $MT_2$ jsou hledané tečny. Takto by konstrukce vypadala:

\begin{tikzpicture}[>=stealth, scale=1.5]


    % Definice bodů (průsečíků)
    \coordinate[label = below:$S$] (S1) at (0,0);
    \coordinate[label = above:$M$] (M1) at (6,0);
    \coordinate[label = above:$T_1$] (T1) at (0.66, 1.89);
    \coordinate[label = below:$T_2$] (T2) at (0.66, -1.89);
    \coordinate[label = below:$O$] (0) at (3,0);





    % Vykreslení úhlů
    
    \draw pic [draw, fill=red!30, angle radius = 0.7 cm, "$\cdot$"] {angle =  S1--T1--M1};
        %zvýraznění bodů
    \filldraw (0,0) circle (2pt);
    \filldraw (0.66, 1.89) circle (2pt);
    \filldraw (6, 0) circle (2pt);
    \filldraw (0.66, -1.89) circle (2pt);
    \filldraw (3,0) circle (2pt);


        % Definice přímek
    \draw[thick] (7,-0.315) -- (-2,2.79);
    \draw[thick] (7,0.315) -- (-2,-2.79);
    \draw[thick] (0,0) -- (0.66,1.89);
    \draw (0,0) circle (2cm);
    \draw (3,0) circle (3cm);
    \draw[thick] (-3,0) -- (7,0);


    
    
\end{tikzpicture}
Mnohoúhelníky

\end{document}