% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}

% matematicke package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Maturitní otázka číslo 18: Analytická geometrie lineárních útvarů}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\subsection*{Geometrie v rovině}
\subsubsection*{Parametrické vyjádření přímky}
Přímka se dá určit pomocí dvou bodů, které oba protíná a nebo pomocí bodu a směrového vektoru. To
využívá parametrické vyjádření. Mějme bod $A = [a_x, a_y]$ a směrový vektor $\vec{u} = (u_x, u_y)$.
Každý bod přímky $X$ se dá vyjádřit jako $X = [a_x, a_y] + t \cdot \vec{u}, t \in \mathbb{R}, \vec{u}
\ne 0$. Proměnná t se nazývá parametr. Někdy se také parametrické vyjádření rozepisuje do jednotlivých
souřadnic. Pro $X = [x, y]$ platí $x = a_x + t \cdot u_x$ a $y = a_y + t \cdot u_y$.

Pokud bychom chtěli vyjádřit polopřímku, parametr t by byl v rozmezí od $t \in \langle 0,
\infty)$ nebo $(- \infty, 0 \rangle$. Pro vyjádření úsečky by byl parametr $t \in \langle
0, 1 \rangle$, kde by byl bod $X = [a_x, a_y] + \vec{u}$ druhým koncem úsečky.

\subsubsection*{Obecná rovnice přímky}
Obecná rovnice přímky je definována rovnicí $ax + by + c = 0$ přičemž $a, b, c \in \mathbb{R}$ a
alespoň jedno z čísel $a, b$ je nenulové. Z obecné rovnice se lehce zísává normálový vektor přímky,
což je vektor, který je kolný ke směrovému vektoru přímky. Pro normálový vektor $\vec{n} =
(n_1, n_2)$ platí $n_1 = a, n_2 = b$.

\subsubsection*{Směrnicvový a úsekový tvar přímky}
Směrnicový tvar přímky je dán rovnicí $y = kx + q$ a platí $k, q \in \mathbb{R}$. Číslo $k$ se nazývá směrnice. Pokud máme směrový
vektor $\vec{u} = (u_x, u_y)$ získáme směrnici $k = \frac{u_y}{u_x}$. Směrnicový tvar nedokáže
popisovat přímky kolmé k ose $x$. To plyne i ze vzorce pro směrnici. Směrový vektor přímky kolmé k
ose $x$ má tvar $\vec{u} = (0, u_y)$. Po dosazení bychom dělili nulou.

Úsekový tvar přímky je dán rovnicí $\frac{x}{p} + \frac{y}{q} = 1$ přičemž $p, q \ne 0, p, q \in
\mathbb{R}$. Číslo $p$ je průsečík s osou $x$ a číslo $q$ s osou $y$.

\subsubsection*{Převody mezi rovnicemi přímky}
Nejdůležitější je převod mezi parametrickou a obecnou rovnicí přímky. Mějme parametrickou rovnici
$x = a_x + u_x \cdot t, y = a_y + u_y \cdot t$. Existují dvě hlavní metody převodu. První z nich
využívá normálový vektor. Z parametrické rovnice víme směrový vektor $\vec{u} = (u_x, u_y)$ a
souřadnice bodu $A = [a_x, a_y]$. Normálový vektor vytvoříme trikem prohozením složek směrového
vektoru a získáme například $\vec{n} = (-u_y, u_x)$. Z toho už poskládáme rovnici $-u_y \cdot x +
u_x \cdot y + c = 0$. Následně za $x, y$ dosadíme hodnoty bodu $A$ a dopočítáme $c$. Druhá
metoda využívá soustavu rovnic. V zadání máme dvě rovnice o třech neznámých $x, y, t$. Neznámou
t si z jedné rovnice vyjádříme a získáme jednu rovnici s neznámými $x, y$. To už je ovšem obecná
rovnice, takže po úpravě dojdeme k požadovanému tvaru $ax + by + c = 0$.

Pro převod z obecné rovnice použijeme znovu normálový vektor. Z něho vytvoříme směrový vektor.
Následně získáme nějaký bod, který leží na přímce dosazením za $x$ nebo $y$ většinou nuly. Tím
získáme dvě potřebné části parametrické rovnice a to bod a směrový vektor.

Pro převod do směrnicového tvaru využijeme úpravy obecné rovnice.

\[
\begin{aligned}
    ax + by + c &= 0 \\
    -ax -c &= by \\
    -\frac{a}{b}x -\frac{c}{b} &= y
\end{aligned}
\]

Pro převod do úsekového tvaru použijeme to stejné.

\[
\begin{aligned}
    ax + by + c &= 0 \\
    -ax -by &= c \\
    \frac{x}{-\frac{c}{a}} + \frac{y}{-\frac{c}{b}} &= 1
\end{aligned}
\]
\subsubsection*{Polohy, odchylky a vzdálenosti přímek}
Dvě přímky $p, q$ mohou být buď rovnoběžné, různoběžné nebo totžné. Rovnoběžnost přímek se nejlépe
zjišťuje v parametrickém tvaru. Mějme přímky $p(P, \vec{u}), q(Q, \vec{v})$. Tyto přímky jsou
rovnoběžné, je-li vektoru $\vec{u}$ nenulovým násobkem $\vec{v}$, tedy $k \cdot \vec{u} = \vec{v},
k \ne 0$. Tyto přímky by byly totožné, pokud by byly rovnoběžné a zároveň libovolný bod jedné
přímky ležel na druhé přímce. To zda například bod $Q$ leží na přímce $p(P, \vec{u})$ se zjišťuje
pomocí soustavy rovnic. Vytvoříme si dvě rovnice a následně do nich dosadíme.
\[
\begin{aligned}
    x &= P_x + t \cdot u_x \\
    y &= P_y + t \cdot u_y \\
    \hline \\
    Q_x &= P_x + t \cdot u_x \\
    Q_y &= P_y + t \cdot u_y
\end{aligned}
\]

Pokud v obou rovnicích vyjde neznámá $t$ stejně, bod $Q$ leží na přímce a jsou tedy totožné.

Odchylka přímek se počítá stejným vzorečkem jako odchylka vektorů $\cos \varphi = \frac{|\vec{u}
\cdot \vec{v}|}{|\vec{u}| \cdot |\vec{v}|}$.

Vzdálenost bodu $M[m_x, m_y]$ a přímky $p: ax + by + c = 0$ se vypočítá pomocí vzorce $|Mp| = 
\frac{|am_x + bm_y + c|}{\sqrt{a^2 + b^2}}$. Dá se to také počítat elegantněji pomocí normálového
vektoru. Mějme bod $M[m_x, m_y]$ a přímku $p: [a_x, a_y] + t \cdot (u_x, u_y)$. Víme že přímka
$q: [m_x, m_y] + s \cdot (-u_y, u_x)$ prochází bodem $M$ a je kolmá na přímku $p$. Následě chceme
najít průsečík těchto přímek pomocí dvojice rovnic o dvou neznámých. $m_x + s \cdot -u_y =
a_x + t \cdot u_x$ a rovnice $m_y + s \cdot u_x = a_y + t \cdot u_y$. Po získání neznámých
je můžeme dosadit do původní rovnice přímky a získat průsečík. Následne pak jen použijeme
vzorec pro vzdálenost dvou bodů tedy bodu $M$ a průsečíku a získáme jejich vzdálenost.

Pokud bychom měli získat vzdálenost dvou rovnoběžných přímek, můžeme si najít nějaký bod který
náleží jedné z přímek a využít stejný proces.
\subsection*{Geometrie v prostoru}
\subsubsection*{Parametrické vyjádření přímky a roviny}
Parametricé vyjádření přímky v prostoru funguje stejně jako v rovině. Mějme bod $A[a_x, a_y, a_z]$ a
směrový vektor $\vec{u} = (u_x, u_y, u_z)$. Rovnice má tvar $X = [a_x, a_y, a_z] + t \cdot
(u_x, u_y, u_z)$.

Rovina se dá vyjadřit mnoha způsoby, třemi body které nejsou kolineární, dvěmi přímkami které jsou
buď rovnoběžné nebo různoběžné a nebo bodem a dvěma vektory. Parametrické vyjádření využívá poslední
metodu. Mějme bod $A[a_x, a_y, a_z]$ a směrové vektory $\vec{u} = (u_x, u_y, u_z), \vec{v} = (v_x,
v_y, v_z)$. Rovnice má tvar $X = [a_x, a_y, a_z] + t \cdot (u_x, u_y, u_z) + s \cdot (v_x, v_y, v_z)$.

\subsubsection*{Obecná rovnice roviny}
Obecná rovnice roviny má tvar $ax + by + cz + d = 0$ a platí $a, b, c, d \in \mathbb{R}$. Normálový
vektor $\vec{n}$ je kolmý ke všem vektorům roviny a má tvar $\vec{n} = (a, b, c)$.

Z obecného tvaru rovnice můžeme znovu jednodušše vytvořit úsekový tvar rovnice který je
$\frac{x}{p} + \frac{y}{q} + \frac{z}{r} = 1$ a platí $p \cdot q \cdot r \ne 0, p, q, r \in 
\mathbb{R}$. Rovnici v úsekovém tvaru můžeme psát pokud není rovina rovnoběžná s žádnou osou a
neprochází počátkem.

\subsubsection*{Převody mezi rovnicemi roviny}
Pro převod z parametrické do obecné rovnice požijeme vektorový součin pomocí jehož najdeme normálový
vektor $\vec{n} = \vec{u} \times \vec{v}$. To následně dosadíme do rovnice $n_xx + n_yy + n_zz + d
= 0$. Poté dosadíme nějaký bod roviny do rovnice abychom získali $d$.

Pokud chceme získat parametrickou rovnici z obecné, najdeme si dosazováním nějaké tři body $A, B, C$.
Z nich vytvoříme dva vektory $\vec{u} = B - A, \vec{v} = C - A$ a tím získáme vše potřebné pro
vytvoření parametrické rovnice.

\subsubsection*{Vzájemná poloha přímek a rovin}
U přímek rozlišujeme čtyři vzájemné polohy. Pokud mají přímky jeden společný bod, jsou různoběžné.
Pokud mají všechny body totožné, jsou totožné. Pokud nemají žádný společný bod, jsou buď mimoběžné
nebo rovnoběžné. Jsou rovnběžné pokud platí $\vec{u} = k \cdot \vec{v}, k \ne 0$

U přímky rozlišujeme tři vzájemné polohy. Pokud leží všechny body přímky v rovině, přímka leží v
rovině. Pokud přímka protíná rovinu právě v jednom bodě, jsou různoběžné. Pokud spolu nemají žádý
společný bod, jsou rovnoběžné. To zda jsou přímka a rovina rovnoběžné se určuje pomocí skalárního
součinu směrového vektoru přímky a normálového vektoru roviny. Pokud $\vec{u} \cdot \vec{n} = 0$, jsou
rovnoběžné. Průsečík různoběžné přímky a roviny se určuje dosazením do obecné rovnice.

\[
\begin{aligned}
    x &= a_x + t \cdot u_x \\
    y &= a_y + t \cdot u_y \\
    z &= a_z + t \cdot u_z \\
    0 &= ax + by + cz +d \\
    \hline \\
    0 &= a(a_x + t \cdot u_x) + b(a_y + t \cdot u_y) + c(a_z + t \cdot u_z) + d
\end{aligned}
\]
Z toho získáme parametr $t$, který dosadíme do rovnice přímky a získáme průsečík.

U dvou rovin rozlišujeme tři vzájemné polohy. Pokud nemají žádny společný bod, jsou rovnoběžné. Pokud
je jejich průnikem přímka, která se nazývá průsečnice, jsou různoběžné. Pokud mají všechny body
totožné, jsou totožné. Rovnoběžnost zjistíme, pokud pro jejich normálové vektory platí $n_1 = k \cdot
n_2$. Pokud toto platí ale zároveň platí $k(a_1x + b_1y + c_1z + d_1) = a_2x + b_2y +c_2z + d_2$, jsou
totožné. Rovnici průsečnice můžeme zjistit vektorovým součinem normálových vektorů obou rovin $\vec{u}
= \vec{n_1} \times \vec{n_2}$.
\end{document}
