% basic nastaveni
\documentclass[12pt]{article}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1em}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}
\usepackage{caption}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{float}

% matematicke package
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Maturitní otázka číslo 22: Integrální počet}
\author{}
\date{}

\begin{document}
\maketitle
\subsection*{Co to je integrace}
Mějme nějakou funkci $f$. Proces integrace je hledání takové funkce $F$, že po jejím zderivování
získáme původní funkci $f$, tedy $F'(x) = f(x)$. Funkce $F$ se nazývá primitivní funkce a funkce
$f$ se nazývá integrand. Při
integrování se využívá integrační konstanta $C$. Pokud bychom integrovali funkci $\int 2x \ dx$,
primitivní funkcí by mohla být například funkce $F(x) = x^2$. Také by to ovšem mohla být funkce $F(x)
= x^2 + 12$. Jelikož derivování nějakého realného čísla dá vždy nulu, nelze určit jak funkce vypadala
přesně před derivací. Proto se zavádí konstanta $C$, která představuje nějaké realné číslo, tedy
primitivní funkcí je $F(x) = x^2 + C$. $dx$ se nazývá inegrační proměnná a udává, jaké písmeno je
ve funkci proměnná.

Integrály elementárních funkcí se nachází v tabulkách.
\subsection*{Integrační metody}
První z metod řešení integrálů je integrál součtu a rozdilu. Pokud máme například $\int x + 1 \ dx$,
tak platí $\int x + 1 \ dx =  \int x dx + \int 1 dx$. Pro rozdíl to funguje stejně.

Další možností je vytýkáni konstanty. Mějme nějakou konstantu $a \in \mathbb{R}$. Pak pro integrál
platí $\int a \cdot f(x) \ dx = a \cdot \int f(x) \ dx$.

Substituce je metoda, která nám umožňuje přepsat integrál který neumíme hned zpočítat na jiný, který
umíme. Nejlépe asi vysvětlit na příkladu. Mějme integrál $\int x \cdot e^{x^2} \ dx$. Provedeme
substituci, tedy $t = x^2$. Následně musíme přpočítat diferenciál $dx$. To se dělá tím, že
zderivujeme obě strany $t = x^2$, tedy $\frac{dt}{dx} = 2x$. Tato derivace nám udává, jak se mění
jedna proměnná oproti druhé. Vyjádříme si $dx$, abychom ho mohli nahradit v původním integrálu
$dx = \frac{dt}{2x}$. Integrál následně vypadá takto $\int x \cdot e^t \ \frac{dt}{2x}$. To se upraví
na $\frac{1}{2} \int e^t \ dt$ tento integrál už umíme zintegrovat. $\frac{1}{2} e^t + C$ a následně
musíme zpět dosadit původní proměnou $\frac{1}{2} e^{x^2} + C$. U substituce si musíme dát pozor
na to, ať po provedení substituce nezbyde ani jediná původní proměnná v integrálu, jinak bychom
nedošli k žádnému řešení.

Per partes využívá klasický vzorec o derivacích.

\[
\begin{aligned}
    (u \cdot v)' &= u' \cdot v + u \cdot v' \\
    \int(u \cdot v)' &= \int u' \cdot v + \int u \cdot v' \\
    u \cdot v &= \int u' \cdot v + \int u \cdot v' \\
    \int u \cdot v' &= u \cdot v - \int u' \cdot v \\
\end{aligned}
\]
Mějme například integrál $\int x \cdot \sin{x} \ dx$. Nejdříve si musíme zvolit co bude v našem vzorci
$u$ a co $v$. $v$ musí být něco, co umíme zintegrovat, což jsou v tomto případě oba činitele. Po
použití per partes dostaneme $x \cdot -\cos{x} - \int 1 \cdot -\cos{x} \ dx $. Což se upraví na
$-x \cdot \cos(x) + \sin(x) + C$.

Poslední metodou je rozklad na parciální zlomky. Nejlépe se to ukáže na příkladě. Mějme integrál $
\int \frac{x+3}{x^2+x-2} \ dx$. Budeme pracovat s výrazem v integrálu do kterého poté upravený
výraz dosadíme.
\[
\begin{aligned}
    \frac{x+3}{x^2 + x -2} = \frac{x+3}{(x-1)(x+2)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{x+2} \\
    \\
    x + 3 = A(x+2) + B(x-1)
\end{aligned}
\]
Z tohohle dostaneme soustavu rovnic.
\[
\begin{aligned}
    x = Ax + Bx \\
    3 = 2A - B
\end{aligned}
\]
Po vyřešení soustavy rovnic získáme $A = \frac{4}{3}, B = -\frac{1}{3}$. Takže dostáváme $\frac{x+3}
{x^2 + x -2} = \frac{4}{3(x-1)} - \frac{1}{3(x+2)}$. Tento upravený výraz můžeme vrátit do integrálu
$\int (\frac{4}{3(x-1)} - \frac{1}{3(x+2)}) \ dx$. Vytkneme a integrál rozdělíme $\frac{4}{3} \int
\frac{1}{x-1} \ dx - \frac{1}{3} \int \frac{1}{x+2} \ dx$. Pak už jen použijeme vzoreček a získáme
$\frac{4}{3} \ln{|x-1|} -\frac{1}{3} \ln{|x+2|} + C$.
\subsection*{Určitý integrál}
Určitý integrál nám vyjadřuje orientovaný obsach mezi grafem funkce $f$ a osou $x$ na intervalu $[a,
b]$. Zapisuje se to $\int_{a}^{b} f(x) \ dx$. Problém je to, že pokud je křivka na intervalu
pod i nad osou $x$. Výsledek se od sebe odečte. Pokud bychom chtěli například vypočítat $\int_{0}^{2
\pi} \sin(x) \ dx$. Museli bychom to rozdělit na dva integrály $S = \int_{0}^{\pi} \sin(x) dx + |
\int_{\pi}^{2 \pi} \sin(x) \ dx| = \left[-\cos(x)\right]_{0}^{\pi} + |\left[-\cos(x)\right]_{\pi}^
{2\pi}| = ((-\cos(\pi)) - (-\cos(0))) + |((-\cos(2\pi)) - (-\cos(\pi)))| = 2 + |-2| = 4$.

Integrační metody jako per partes nebo parciální zlomky fungují pro určitý integrál stejně jako
pro neurčitý. Změna probíhá u substituce, kdy se musí také přepočítat interval pro novou proměnou.
Mějme integrál $\int_{0}^{\pi / 2} \sin^3(x) \cos(x) \ dx$. Využijeme substituci $t = \sin(x)$.
Musíme přepočítat diferenciál $\frac{dt}{dx} = \cos(x)$ tedy $dx = \frac{dt}{\cos(x)}$. Dále
přepočítáme interval. Pro $x = 0$ dostanem $t = sin(0) = 0$ a pro $x = \pi/2$ dostaneme $t = sin(\pi
/2) = 1$. Integrál bude po substituci $\int_{0}^{1} t^3 \ dt$ který už umíme spočítat. $\left[\frac
{t^4}{4}\right]_{0}^{1} = (\frac{1^4}{4}) - (\frac{0^4}{4}) = \frac{1}{4}$. U určitého integrálu
není $C$, protože se odečte, jelikož se jedná o stejné číslo $F(b) + C - (F(a) + C))$.

\subsection*{Objem rotačního tělesa}
Pro vypočítání objemu nějakého rotačního tělesa lze využít určitý integrál. Můžeme si představit,
že například kužel se vlastně skládá z nekonečně kružnic. Pokud máme nějaký bod v kartézké soustavě,
který je jedním z bodem úsečky vedoucím kolmě k ose $x$. Představme si, že tuto úsečku otočíme kolem
osy $x$, s bodem v otáčení na ose $x$. Tento kruh má obsah $|AX|^2 \pi$ Pomocí určitého integrálu
sečteme obsah všech těchto kruhů, čímž získáme objem daného tělesa. Obecný předpis je $V =
\int_{a}^{b} \pi \cdot \left[f(x)\right]^2 \ dx$. 

Pojďme si odvodit vzorec pro objem kuželu. Mějme kužel s výškou $v$ a poloměrem $r$. Pokud bychom
si představili tento kužel ve 2D, přepona trojúhelníky se stranami délky $r$ a $v$ můžeme popsat
lineární funkcí $y = \frac{r}{v}x$.
Objem tedy vypočítáme jako $V = \pi \int_{0}^{v} (\frac{r}{v}x)^2 \ dx$. Jelikož jsou výška $v$ i
poloměr $r$ konstanty, můžeme je vytknout před integrál $V = \pi \frac{r^2}{v^2} \int_{0}^{v} x^2
\ dx = \pi \frac{r^2}{v^2} \left[\frac{x^3}{3}\right]_{0}^{v} = \pi \frac{r^2}{v^2}(\frac{v^3}{3} -
\frac{0^3}{3}) = \pi \frac{r^2}{v^2} \cdot \frac{v^3}{3} = \frac{1}{3} \pi r^2 v$. Tímto jsme
odvodili vzoreček pro objem kuželu.
\end{document}
